\section{演習課題}
\subsection{課題}
\begin{itemize}
\item
  並列計算のスピードアップ率および並列化効率(Strong scaling)を求める．
  \begin{itemize}
  \item
    初期ステップ完了にかかる時間は除外するため，
    最初と最後の時間ステップのExecutionTimeの差をt(n)として，以下で求める．
  \item
    スピードアップ: $S_n  = t(1)/t(n)$，並列化効率: $E_n = (t(1)/t(n))/n$
  \end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{-5mm}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ソルバーのログからt(n)を算出するスクリプトを使用して算出する場合}]
../../../../bin/averageExecutionTime.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={CommandOutput}]{{log/cavity100/log.averageExecutionTime.sh}}
\vspace{-5mm}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={pythonやbcコマンドなどでスピードアップ，並列化効率を算出}]
python -c "print(2.01/2.5,2.01/2.5/4)"
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
0.8039999999999999 0.20099999999999998 # スピードアップは0.8と逆に遅くなり，並列化効率は0.2
\end{lstlisting}
\begin{tips}
今回は格子数が$20\times 20=400$と非常に少なく，プロセスあたりの格子数$10\times 10=100$に対して，MPI通信が必要な共有界面数が$10\times 2=20$と相対的に非常に多いので，並列計算の効率が非常に悪い．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{自習課題}
\begin{itemize}
\item
  128または256分割格子で，
  1ノードおよび複数ノード(最大8)での異なる並列数の計算を行い，
  スピードアップ率および並列化効率(Strong scaling)を求める．
\item
  なお，
  時間刻みは0.005[s]と固定し，
  1回目の時間ステップから101回目の時間ステップ(0.505[s])までの100時間ステップでの実行時間を比較する．
\item
  また，
  ファイルI/Oの影響を受けないよう，
  結果ファイルの書き出しも行わない設定とする．
\end{itemize}
\begin{tips}
  並列化効率を求めるベンチマークを多数行う場合，
  最終時刻まで解析すると時間がかかってしまうので，
  ベンチマークテストでは，
  近似的に最初の数ステップでの平均実行時間を比較することが多い．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ステップジョブ}
ジョブを逐次実行する場合，
手動で解析ジョブの実行を行うと，
以下のようにジョブの投入後，
pjstatでジョブの完了を確認した後，
次のジョブに進む必要がある．
\begin{lstlisting}[language={Command},title={手動での解析ジョブ実行}]
pjsub run0mesh.sh
pjstat            #ジョブの完了を確認したら次に進む，以下同様
pjsub run1sol.sh
pjstat
pjsub run2de.sh
\end{lstlisting}
以下のようにステップジョブで実行すれば，
依存関係のある逐次ジョブを複数投入できる．
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ステップジョブ実行}]
pjsub --step run0mesh.sh 
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
[INFO] PJM 0000 pjsub Job 123456_0 submitted.
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
pjsub --step --sparam jid=123456 run1sol.sh  #jid=ジョブID．_0(サブジョブID)は不要
pjsub --step --sparam jid=123456 run2de.sh
pjstat -E  # ステップジョブを展開して表示する 
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ステップジョブの自動投入}]
./Allrun.batch run[0-3]*.sh #引数のファイル(無指定の場合run[0-9]*.sh)をステップジョブで投入
\end{lstlisting}
